<resources>
    <string name="app_name"> 南無阿彌陀佛</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="questions">questions</string>
    <string name="title_activity_main">MainActivity</string>
    <string name="title_activity_question">QuestionActivity</string>
    <string name="title_activity_splash">SplashActivity</string>
    <string name="title_content">经文</string>
    <string name="text_content">南无阿弥陀佛，因为此六字在佛教中的重要影响力，故有另一个代名词——六字洪名。\n
六字洪名的含义：\n
南无------皈命、接受；\n
阿-----无量光（健康）；\n
弥-----无量觉（智慧）；\n
陀-----无量寿（长寿）；\n
佛-----无量光、无量觉、无量寿的信息。\n
“南无阿弥陀佛”六字洪名的意思是：我愿意接受无量光，我愿意接受无量智慧，我愿意接受无量长寿。\n\n
一称“南无阿弥陀佛”，所具足的善根无量无边，可以进入极乐国土。《观经》言："心想佛时，是心即是三十二相、八十种好。"\n\n
莲池大师曰：\n
专持阿弥陀佛名号，犹胜持往生咒；\n
亦胜持余咒，亦胜一切诸余功德。\n
胜持往生咒者：\n
持咒三十万遍，则见阿弥陀佛；\n
持名则一日一夜，即佛现前。\n
咒云：昼夜六时，各诵三七遍，能灭五逆等罪；\n
持名则至心念佛一声，即灭八十亿劫生死重罪。\n
胜持其他诸咒：\n
专持名号，即大神咒，大明咒，无上咒，无等等咒。\n
以十念得生，生即不退，威灵不测，大神咒也。\n
一心不乱，断无明，见自性，大明咒也。\n\n

往生极乐，究竟成佛，无上咒也。\n
证无生忍，回入娑婆，普度众生，无等等咒也。\n
念佛胜余功德者：\n
六度万行，法门无量；\n
专持名号，摄无不尽；以不出一心故。\n
愿净业弟子，专其信愿，不二其心。\n
古德多有原修余门者，尚当改修念佛。\n
况原修念佛人，岂敢变其所守，而复他尚乎！</string>
    <string name="questionsContent">
☆感恩十方世界一切佛菩萨佛力加持，使得本手机程式能够完成。\n
☆即使没有网路讯号，您也可以随时随地听经，念佛。可以随口念，散念，大声念，小声念，默念，金刚念皆可。专念一句佛号，自然往生成佛。\n
☆为保证“阿弥陀佛”音乐的纯净优美的音质，本手机程式未过度压缩，使用了43MB的MP3。\n
☆一心专念，静心念佛，因此本程式音乐部份未提供快进和后退功能键。\n
☆本手机程式音乐来源：https://www.youtube.com/watch?v=Mk6kWuu4y5E, 如您拥有此“阿弥陀佛”音乐版权，并因我播放此“阿弥陀佛”音乐给您造成不便，请立即联系我，我会马上停止播放音乐，并对给您造成的不便深表抱歉。</string>
    <string-array name="sentence">
        <item>布施，不是说你布施的钱愈多，你将来得到的愈多，不是这样的。布施是看你的心跟力，你的心真诚，你的心恭敬，布施钱财虽然很少，得的福报很大，不可思议！如果你布施的钱财很多，你的心并不恭敬，并不真诚，你得的福报反而很小。</item>
        <item>布施供养，帮助别人，佛教我们一个原则，尽心尽力，不可以超越自己能力之外。我没有钱，我去借钱来布施，这不可以，为什么？你已经有负担了，你就有过失了。我自己在生活上有多余的，我生活苦一点，我能过得去，我能够节省一块钱，这一块钱功德就不小。</item>
        <item>学佛人平时修一切善法，绝对不求现在的善果，不求这个福，修福不愿意享受这个福报，愿意在什么时候享？留到临命终时享。为什么？临命终时不生病，神智清楚，正念分明，佛号念得清清楚楚，这是大福报。</item>
        <item>身的恶业有三个，杀生、偷盗、淫欲；反过来就是身的三善业，不杀生、不偷盗、不淫欲。你看这个标准多么简单！这个标准的境界浅深广狭，完全看你自己的善根、因缘、程度。</item>
        <item>佛法重在行。解是手段，行是实质，你能解不能行，你一生所修学的全都是福德，没有功德；能解又能行，福德就转变成功德。</item>
        <item>什么是开光？一尊新的佛像塑成了，启用典礼的时候，把佛像供养的意义跟大家说明白，这就是开光。譬如阿弥陀佛代表无量觉，我们见到这个佛，我们就觉而不迷，觉就是光！见到释迦牟尼佛，释迦是仁慈，牟尼是清净，你就想到，开自己的光，我对自己要清净，对别人要仁慈。</item>
        <item>一定要晓得，清净心起作用就是般若智慧；我们心不清净，你再聪明、再有智慧，都叫世智辩聪，不是般若智慧。</item>
        <item>什么是业障？业障是起心动念。业障消除了是什么现象？心是平静的，我们见色闻声，六根接触外头六尘境界，不会分别，不会执着，不会起心动念。</item>
        <item>每天不一样，这个我们现在还做不到，我们现在充其量只能做到每个星期都有进步，进步的幅度有高有低，最低的限度也有一点小进步。心愈来愈清净，业障愈来愈少，智慧愈来愈增长，这样修学才能得到佛法真实的利益——离苦得乐、法喜充满。</item>
        <item>我们自己得到了，知恩报恩，我们要怎样报佛恩？我们要帮助佛弘法，推广佛陀的教学，让一切众生都能得到佛法真实的利益，这就是报佛恩。</item>
        <item>悭贪是我们六道凡夫的大病、病根。悭是吝啬，贪是贪求，贪得，对世出世间一切法，自己有的舍不得给人，自己没有的希望得到，这叫悭贪烦恼。所有一切烦恼的根，就在此地。</item>
        <item>为人子女的，你以你的财力、劳力，很细心地照顾父母的生活，这是财布施；你以你的智慧，帮父母改掉不良的习气嗜好，这是法布施；你能够使父母安心、使他快乐，离开一切忧恼，这是无畏布施。所以布施从哪里做起？从对你父母做起。</item>
        <item>布施，这里头有财布施，有法布施，有无畏布施。财里面有内财，有外财。什么是外财？身外之物是外财。用我自己的身体劳力、智慧，为大家服务，这属于内财。外财要布施，内财也要布施。</item>

    </string-array>
</resources>
