<resources>
    <string name="app_name"> 南無阿彌陀佛</string>
    <string name="chengshishuoming">程式說明</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="questions">questions</string>
    <string name="title_activity_main">MainActivity</string>
    <string name="title_activity_question">QuestionActivity</string>
    <string name="title_activity_splash">SplashActivity</string>
    <string name="text_content">南無阿彌陀佛，因爲此六字在佛教中的重要影響力，故有另一個代名詞——六字洪名。\n
六字洪名的含義：\n
南無------皈命、接受；\n
阿-----無量光（健康）；\n
彌-----無量覺（智慧）；\n
陀-----無量壽（長壽）；\n
佛-----無量光、無量覺、無量壽的信息。\n
“南無阿彌陀佛”六字洪名的意思是：我願意接受無量光，我願意接受無量智慧，我願意接受無量長壽。\n\n
"阿彌陀佛”名號含攝一切法，虛空法界無有一法不包括其中，它超勝了無量無邊的法門。不僅釋迦佛一生所說的一切法，十方三世一切諸佛宣說無量的法門，都離不開這一句南無阿彌陀佛。\n
蓮池大師曰：\n
專持阿彌陀佛名號，猶勝持往生咒；
亦勝持余咒，亦勝一切諸余功德。
勝持往生咒者：
持咒三十萬遍，則見阿彌陀佛；
持名則一日一夜，即佛現前。\n
咒雲：晝夜六時，各誦三七遍，能滅五逆等罪；\n
持名則至心念佛一聲，即滅八十億劫生死重罪。\n
勝持其他諸咒：\n
專持名號，即大神咒，大明咒，無上咒，無等等咒。\n
以十念得生，生即不退，威靈不測，大神咒也。\n
一心不亂，斷無明，見自性，大明咒也。\n
往生極樂，究竟成佛，無上咒也。\n
證無生忍，回入娑婆，普度衆生，無等等咒也。\n
念佛勝余功德者：\n
六度萬行，法門無量；\n
專持名號，攝無不盡；以不出一心故。\n
願淨業弟子，專其信願，不二其心。\n
古德多有原修余門者，尚當改修念佛。\n
況原修念佛人，豈敢變其所守，而複他尚乎！</string>
    <string name="questionsContent">
☆感恩十方世界一切佛菩薩佛力加持，使得本手機程式能夠完成。\n\n
☆爲保證“阿彌陀佛”音樂的純淨優美的音質，本手機程式使用了43MB的MP3，“阿弥陀佛”完整播放时间为一小时。\n\n
☆一心專念，不間斷，不夾雜。佛經不同于普通音樂、歌曲，因此本程式音樂部份有播放，暫停和循環按鍵，未提供快進和後退等功能鍵，願您理解。\n\n
☆本手機程式之”智慧佛語“部份，每天隨機爲您提供一句佛法智慧短句。全部來源于淨空法師的開示，在此頂禮感恩淨空法師。\n\n
☆使用本手機程式，即使沒有網路訊號，您也可以隨時隨地聽經，念佛。可以隨口念，散念，大聲念，小聲念，默念，金剛念皆可。專念一句佛號，自然往生成佛。\n\n</string>
    <string name="tabDetailBtn">每天一句 清心解憂</string>
    <string name="tabDetailHint">請您點擊\'每天一句 清心解憂\'按鈕，每天隨機送您一句淨空法師的佛法開示，將深奧的佛法智慧以簡潔易懂的語言展示出來。</string>
    <string name="play">play</string>
    <string-array name="sentence">
        <item>布施，不是說你布施的錢愈多，你將來得到的愈多，不是這樣的。布施是看你的心跟力，你的心真誠，你的心恭敬，布施錢財雖然很少，得的福報很大，不可思議！如果你布施的錢財很多，你的心並不恭敬，並不真誠，你得的福報反而很小。</item>
        <item>布施供養，幫助別人，佛教我們一個原則，盡心盡力，不可以超越自己能力之外。我沒有錢，我去借錢來布施，這不可以，爲什麽？你已經有負擔了，你就有過失了。我自己在生活上有多余的，我生活苦一點，我能過得去，我能夠節省一塊錢，這一塊錢功德就不小。</item>
        <item>學佛人平時修一切善法，絕對不求現在的善果，不求這個福，修福不願意享受這個福報，願意在什麽時候享？留到臨命終時享。爲什麽？臨命終時不生病，神智清楚，正念分明，佛號念得清清楚楚，這是大福報。</item>
        <item>身的惡業有三個，殺生、偷盜、淫欲；反過來就是身的三善業，不殺生、不偷盜、不淫欲。你看這個標准多麽簡單！這個標准的境界淺深廣狹，完全看你自己的善根、因緣、程度。</item>
        <item>佛法重在行。解是手段，行是實質，你能解不能行，你一生所修學的全都是福德，沒有功德；能解又能行，福德就轉變成功德。</item>
        <item>什麽是開光？一尊新的佛像塑成了，啓用典禮的時候，把佛像供養的意義跟大家說明白，這就是開光。譬如阿彌陀佛代表無量覺，我們見到這個佛，我們就覺而不迷，覺就是光！見到釋迦牟尼佛，釋迦是仁慈，牟尼是清淨，你就想到，開自己的光，我對自己要清淨，對別人要仁慈。</item>
        <item>一定要曉得，清淨心起作用就是般若智慧；我們心不清淨，你再聰明、再有智慧，都叫世智辯聰，不是般若智慧。</item>
        <item>什麽是業障？業障是起心動念。業障消除了是什麽現象？心是平靜的，我們見色聞聲，六根接觸外頭六塵境界，不會分別，不會執著，不會起心動念。</item>
        <item>每天不一樣，這個我們現在還做不到，我們現在充其量只能做到每個星期都有進步，進步的幅度有高有低，最低的限度也有一點小進步。心愈來愈清淨，業障愈來愈少，智慧愈來愈增長，這樣修學才能得到佛法真實的利益——離苦得樂、法喜充滿。</item>
        <item>我們自己得到了，知恩報恩，我們要怎樣報佛恩？我們要幫助佛弘法，推廣佛陀的教學，讓一切衆生都能得到佛法真實的利益，這就是報佛恩。</item>
        <item>悭貪是我們六道凡夫的大病、病根。悭是吝啬，貪是貪求，貪得，對世出世間一切法，自己有的舍不得給人，自己沒有的希望得到，這叫悭貪煩惱。所有一切煩惱的根，就在此地。</item>
        <item>爲人子女的，你以你的財力、勞力，很細心地照顧父母的生活，這是財布施；你以你的智慧，幫父母改掉不良的習氣嗜好，這是法布施；你能夠使父母安心、使他快樂，離開一切憂惱，這是無畏布施。所以布施從哪裏做起？從對你父母做起。</item>
        <item>布施，這裏頭有財布施，有法布施，有無畏布施。財裏面有內財，有外財。什麽是外財？身外之物是外財。用我自己的身體勞力、智慧，爲大家服務，這屬于內財。外財要布施，內財也要布施。</item>
        <item>布施不是貪圖果報的，貪圖果報，這個心不善，不能說沒有果報，果報很小，微不足道；歡喜布施，不求果報，果報才殊勝。</item>
        <item>你在佛門修福，將來福報在哪裏？佛在經上跟我們說，你修上品十善，你將來得天身，到天上去享天福；你有五戒、有中品十善，你來生到人間來享福，你不失人身。</item>
        <item>念佛的時候，不見能念之我相，也不見所念的佛相，中間也不見所執持的名號，這叫“三輪體空”。</item>
        <item>我們修布施的時候，不要想到“有能布施的我”，不要想到“有接受我布施的人”，不要想到“我布施的這些物”，這叫“三輪體空”。</item>
        <item>要積功累德，不但要抓住機會，還要有高度的智慧。佛法裏面常講要種福田，你是不是真的種在福田上？你要認識哪些是真正的福田，哪些是假的福田，你自己要用智慧去辨別。</item>
        <item>世間第一樁事業，真正有價值的事業，真正有意義的事業，莫過于教育。你看這些從事于教育工作的人，爲國家、爲社會，奠定和平、安定、繁榮、興旺、幸福的根基，他們在播種、在造福，讓大家享福，所以這是無比殊勝偉大的事業。</item>
        <item>佛菩薩沒有自己，真的“無我相、無人相、無衆生相、無壽者相”。無衆生相是沒有空間，無壽者相是沒有時間，佛菩薩徹底放下，心裏頭不執著這些相，所以他見性。</item>
        <item>所以學佛最重要的，就是學會放下。布施就是教我們放下，放下才是最完美的。人與人之間往來，我們懂得這個道理，把自己的利益能夠真正放下，那你跟人相處最完美；如果不肯放下，就會跟別人發生衝突，利益衝突！</item>
        <item>我們用一個心待人，人人都是佛菩薩，人人都是好人！佛經裏面跟我們講的“日日是好日，時時是好時”，我學佛五十年，在這兩句話當中續了兩句：“人人是好人，事事是好事”。你要懂得這個意思，你才能入佛門，才能進入佛菩薩的俱樂部。</item>
        <item>世出世間最大的好事、最大的善行，無過于幫助衆生覺悟。所以諸佛菩薩給我們示現的最大善行，就是教化衆生。</item>
        <item>佛教初學，意業教給我們不貪、不嗔、不癡；語業教我們不妄語、不兩舌、不绮語、不惡口；身體造作教導我們不殺生、不偷盜、不淫欲，這是善業，還不是淨業。</item>
        <item>身爲佛弟子，自己真正確確實實明了、覺悟，一定要隨順佛陀教誨，一定要去做，諸佛菩薩是教我一個人的，不是教別人的；別人做不做，與我不相幹，我自己一定要做！</item>
        <item>釋迦牟尼佛當年在世，沒有一切建築，石窟裏頭、大樹之下、草原之上，佛在那裏一坐，大衆圍繞，就講經說法，那就是道場。所以要懂得“道場”兩個字真正的意義。</item>
        <item>六祖講“若真修道人，不見世間過”，世間有沒有過？過太多了，什麽叫不見？不是你眼睛沒看見，不是耳朵沒聽見；眼也見，耳也聽，眼見耳聽爲何不見？心清淨，沒有放在心上。</item>
        <item>我們念佛人，在日常生活當中，與一切大衆互助合作，事情做得圓圓滿滿，心裏面清清淨淨。我們與人無爭、于世無求，二六時中，心裏就一句佛號，除這一句佛號之外，什麽都沒有，這樣就好。</item>
        <item>上善是根本善，我們身口善是下善，不是上善；上善是指心裏頭沒有一個惡念，對人、對事、對物一片慈悲，全心全力照顧別人、幫助別人。</item>
        <item>哪些是惡？哪些是善？貪嗔癡是惡，反過來，不貪、不嗔、不癡，這就是善；殺盜淫是惡，不殺、不盜、不淫是善；妄語、兩舌、惡口、绮語是惡，不妄語、不兩舌、不绮語、不惡口，這是善。</item>
        <item>古人說，“三天不讀聖賢書，面目可憎”，現在人處今天這個社會，一天不聽經，就被境界所轉，這是真的。</item>
        <item>凡夫之所以會退失道心，天如禅師說得好，有退失的因緣。“因”是對于宇宙人生道理、事實真相沒有真正明了；“緣”是內有貪嗔癡、自私自利，外面有五欲六塵的誘惑，內緣外緣都不善，你怎麽會不退轉？</item>
        <item>世尊給我們做示範，我們看到善財一生成就，《法華經》上龍女八歲成佛，說明行不難。你爲什麽不肯行？是你知道得不透徹，你是一知半解。</item>
        <item>“知”，真的是太難了，世尊說法四十九年，就是希望大家知道這個事實真相，明白這個道理。“行”，實在講一念之間，那個念頭一轉，即身成佛。</item>
        <item>爲什麽他修行功夫依舊不得力，原因就是在沒有徹底放下。雖然天天做功夫、天天修學，過在哪裏？過在不精進、不勇猛、不堅定、不長久，沒有長遠心。</item>
        <item>過去造作的罪業，不要去追悔？爲什麽？你每想一遍就又造一次，再想一遍又造一次，好了，你阿賴耶識的罪業就愈來愈多了。</item>
        <item>衆生接觸外面境界，往往先入爲主，如果他一開始就接受一些邪法，他把這邪法當做真的，以後遇到正法，他認爲正法跟他以前所接觸的不一樣，他就會排斥。</item>
        <item>諸位同修要記住，無論在世法、在出世法，你學東西一定要專，你才會有成就；你學的東西太多、太雜了，你就分心了，你要想成就，當然就困難，所以必須把心力精神集中在一處。</item>
        <item>把心專注在一處，心就不散、不亂，一心不亂，效果就很不可思議。因爲一心生無量智慧、無量的德能，所以一心非常重要。</item>
        <item>佛法講業報，有共業、有別業，這個社會大多數人造罪業，這是共業，我們也沒辦法不能不受牽連；我們自己不造，這就是別業。在這個共業苦難的社會當中，我們還能夠僥幸平平安安度過，這是別業果報。</item>
        <item>我們今天在這個世間，到處都有災難，隨時都有災難，我們只要心善，就能改善山河大地，這就是境隨心轉。所以，災難雖然頻繁，大家也不必驚慌；真正值得驚慌的，是我們的貪嗔癡慢沒斷，這個事情才是大事情！</item>
        <item>我們要把佛陀的教育真正做出來，做出來是自度，做出來給別人看是度他。在今天這個世界弘揚佛法，是要把佛法做出來給別人看，用口說人家不相信，不能接受。</item>
        <item>世尊教學四十九年，沒有別的，就是教我們看破放下。什麽叫看破？事實真相徹底明了通達叫看破。放下什麽？放下妄想分別執著。你能放下執著，世出世間一切法不再執著，你就成阿羅漢；再放下分別，你就是菩薩；再放下妄想，你就是佛！</item>
        <item>世尊在《華嚴經》上常說，“一切衆生本來是佛”，這個觀念非常非常重要。所以，我們看一切衆生都是佛。那他爲什麽還做壞事？還要搞六道輪回？這是因爲他迷了自性，把佛的國土變成了六道輪回。</item>
        <item>知過就是覺悟，改過是真正修行，是真實的功夫。必須自己知道自己的毛病，你才能改過自新；自己有病自己不知道，你就不會起求醫的念頭，這個病一天一天惡化，最後就無藥可救了。</item>
        <item>衆生這一生能不能成就，關鍵在于你知不知道自己的根性，換句話說，你知不知道你自己的毛病在哪裏？知道自己毛病，這個人就覺悟了，我們一般講開悟，開悟是這個意思。</item>
        <item>佛講衆生有八萬四千煩惱，八萬四千是無量煩惱的歸納，並不是只有八萬四千。佛是大醫王，能治一切衆生的病。八萬四千煩惱是病，八萬四千法門是藥，佛用各種法門來對治不同根性衆生的病。</item>
        <item>古人講，“三天不讀聖賢書，面目全非”，這個話什麽意思？這話的意思是說，三天不讀聖賢書，不接受聖賢人的教誨，煩惱習氣都現行，就面目全非，就退轉了。</item>
        <item>拜佛，這也是修恭敬心，修一切恭敬——我們對人對事對物，都要像對佛這樣的恭敬。我們以誠敬心處事待人接物，無論順境逆境都用真心，這就是拜佛。</item>
        <item>念經的時候要專心，專心就是修定；念得清清楚楚、明明白白，字沒有念錯，句子沒有念顛倒，這就是修慧。</item>
        <item>經選一部，天天念它，念到熟悉，不要求解，爲什麽？經裏沒意思，你求什麽解？你所了解的統統叫打妄想。開經偈講“願解如來真實義”，你所解的都是胡思亂想，決定不是如來真實義。</item>
        <item>我們今天學佛，受佛法熏習的時間太少了。一般學佛的同修，一天當中，只有一、二個鍾點是佛法熏習，還有二十二、三個鍾點是貪嗔癡慢煩惱熏習，這樣子學佛，要想成就太難！所以我勸同修們，只要一有空，就要念佛、誦經、聽經，以彌補聞法之不足，這樣我們熏習佛法的時間，才能得以延長。</item>
        <item>大乘經裏面，佛告訴我們：無佛亦無魔。佛跟魔是從什麽地方區別？著相就是魔，離相就是佛。如果你一切都不執著，魔也是佛；你若執著，佛也是魔。</item>
        <item>佛在《楞嚴經》給我們說過，境界現前，無論是佛境還是魔境，都不要去理會；也就是說，不要把它放在心上，這叫好境界。如果把這些事情放在心上，這就著魔了，佛來也是著魔。</item>
        <item>佛的神通能力比魔還要超過，但是爲了避免魔冒充佛，佛不用神通做佛事，佛用教學。魔不能教學，講經說法他不行，他對這些道理不懂，他只有法術，所以佛絕對不以神通做佛事，這個一定要知道。</item>
        <item>如果我們煩惱斷盡，六波羅蜜也就沒有了。六波羅蜜是藥，煩惱是病，你有病吃藥；病好了，藥就不要了，藥要丟掉。所以《般若經》上才講，“法尚應舍，何況非法”。</item>
        <item>你好心對人，人家惡意相向，你學了佛，知道這是宿世因果，知道過去自己對他不好，你不放在心上，怨恨馬上就化解了；如果你不了解三世因果，人家對你不好，你心存怨恨，一心想報複，那好了，這個帳還在，來世還要報，冤冤相報，生生世世、沒完沒了！</item>
        <item>大經上常講“煩惱即菩提”，菩提就是智慧，你覺悟了，無量無邊的煩惱就變成智慧，所以煩惱跟智慧是一體之二面。轉煩惱爲智慧，就在迷悟之間。所以你現在煩惱多不要怕，只要你學會轉。學佛就是學轉變，把煩惱轉變成智慧，把凡夫的生活轉變成佛菩薩的生活，這叫會轉。</item>
        <item>佛在經上講得很清楚，“一切衆生皆有如來智慧德相”。智慧是最重要的，有了智慧，不但能解決生死的問題，而且能夠解決宇宙之間一般人所不能解決的問題。究竟圓滿的智慧，佛說一切衆生都有，跟佛相比毫不遜色，爲什麽你今天智慧沒有了？迷失了自性，智慧變成了煩惱。</item>
        <item>錢財，自古以來稱作“通貨”。“通”是流通的，錢財從你面前流過，你以爲是你的，哪有這個道理！要曉得，從我面前流過，流在我面前的時候，我可以支配它。支配什麽？支配它流的方向，這個我有權。我不能留住它，但是我有權利支配它流動的方向。我讓它流到善的方向，我就積了德，我就積善積德了；如果我把它導入惡的方向，我就造了罪業了。這是真理，這都是事實。</item>
        <item>佛門有個俗話說，“地獄門前僧道多”，出家人爲什麽會墮地獄？本分的事情沒有盡到，心裏面貪嗔癡慢沒斷，禁不起外面五欲六塵的誘惑，道業荒廢掉了，所作所爲都是罪業。</item>
        <item>現在是末法時期，法弱魔強，許多出家人拿佛法當做求名利的工具，這些出家人就是佛經裏頭常講的“譬如獅子蟲，還食獅子肉”。這些人是不是真正出家人？不是的，他是魔王波旬的子孫。他也剃頭受戒、披上袈裟，但他不是真正出家人，他是來破壞佛法的，這是魔滅佛的唯一手段，經典上都有記載。</item>
        <item>我們看到很多不學佛的人著魔，學佛著魔的也不少，這是什麽原因？我們懂得，他的心不正，妄想雜念多，貪嗔癡慢重，是他這個心感應妖魔鬼怪，這個事情麻煩大！現在社會是亂世，妖魔鬼怪充斥在這個世間，你一念不正，就落在魔掌裏面。你出不了魔掌，你被魔掌控制，這個很痛苦！</item>
        <item>現在是末法，末法裏面，也有正法、像法和末法。哪些是正法？真正通達佛理，依教修行證果者，這是末法中的正法。對于佛法有信解，不能夠依教修行，這是末法當中的像法。這些人不能說沒救，只要他一念回心，願意求生淨土，臨終十念一念也必定得生——這個是阿彌陀第十八願。什麽人沒救？不相信因果，不相信淨土的人沒救。這是末法當中的末法，這個道理我們要曉得。</item>
        <item>念佛一定要趁早，所謂是“練兵千日，用在一時”。我們現在天天在訓練，心裏頭只有阿彌陀佛，沒有雜念，給諸位說，什麽樣的業障都沒有了。</item>
        <item>佛在經上告訴我們，我們每起一個念頭都有果報，一個念頭就是一次生死的親因緣，可怕！一個善念，三善道受生；一個惡念，三惡道受生。沒有事情，想想過去，想善的，又是一個三善道；想惡的，又是一個三惡道，不得了！所以，不要想過去的事情，也不要想未來的事情。過去已經過去了，未來還沒有來，想它幹什麽？爲什麽不把這些時間去想阿彌陀佛，去念阿彌陀佛？</item>
        <item>我們要想這一生當中真正得到佛法殊勝功德利益，就要認真地去修行。修行從哪裏修？古來祖師大德常常教導我們，從根本修。根本是什麽？根本是念頭、妄念。怎麽樣把妄念打掉，這叫從根本修。</item>
        <item>什麽叫正念？無念就叫正念，無念是無一切妄念，不是無正念。什麽叫妄念？凡是爲自己的，這是妄念，給諸位說，這是大的妄念。</item>
        <item>智慧不是學來的，智慧是我們真心自性裏面本來具足的。你看得很多、聽得很多，記得很多，都不是自性流露的，都是從外頭來的，都是從妄想來的。要知道，妄想是煩惱的根源，它障礙你的自性，障礙你開智慧，障礙你開悟。</item>
        <item>佛在經上常常把心比作水，心水，水不動的時候，平靜，它的作用就像一面鏡子，外面的境界照得清清楚楚，那就叫智慧。心裏面心水起了波浪，也有作用，也能照外面境界，只是照得支離破碎，不是完整的，所以我們對于世出世間一切事理，也知道一些，但是不完整。我們現在這個心水起波浪，煩惱重的是大風大浪，煩惱輕的是小風小浪，總是不平靜，所以我們的智慧不能現前。</item>
        <item>我們曉得，所有一切法門，在今天一生當中決定可以成佛的，只有念佛求生淨土，所以我們要把這個法門介紹給已經學佛的人。他不能接受，那他有障礙；他有障礙，我們要有耐心慢慢地等，等他業障消除之後，他就會回頭。所以要有耐心，要能夠歡歡喜喜地去幫助他。</item>
        <item>能幫助人覺悟，這個福報就太大了，爲什麽？改變生活的品質是要靠智慧。有智慧，他樣樣都能夠得到；沒有智慧，怨天尤人，這是造罪業，他的果報，苦上還要加苦，現在苦，來生更苦！</item>
        <item>佛在經上告訴我們，“欲知前世因，今生受者是”，你要知道這前世的因，你看看現在受的就是；“欲知來世果，今生作者是”，想想來世什麽樣的果報，現在造的因就是。</item>
        <item>釋迦牟尼佛要是放下工作，他就不講經、不說法了；佛講經說法四十九年，到處奔波，熱心教誨，可見事沒有放下。所以佛教我們放下，不是放下工作，是放下煩惱、放下欲望，回歸到自性——這是佛的意思，我們要懂。</item>
        <item>叫你看得淡，不是叫你不負責任。不負責任，那又錯了，世間人會說“不能學佛，你看學佛了，連家都不要了，兒女都不要了，父母也不養了，不仁不義，不忠不孝”，這把佛教形象破壞了，這是不可以的。</item>
        <item>你可以成就佛學，在佛門裏面做一個專家學者，在大學裏面可以拿到一個佛學博士，你可以做個教授，你也能說得天花亂墜，你的貪嗔癡慢還有，不但有，還很嚴重，所以你搞的是佛學，你不是學佛。</item>
        <item>“自私自利、名聞利養、貪嗔癡慢、五欲六塵”這十六個字，是六道衆生的煩惱習氣，是無始劫來生死的根本，你只要沾染上一、兩個，無論你怎樣精進努力地修學，你都不能成就。</item>
        <item>我們每一天接受佛的教誨，念念不忘佛對我們的教訓，我們要把這些教訓變成自己的思想見解、生活行爲，這個叫學佛。</item>
        <item>無論什麽事情，看淡一點好，不要太認真，心地愈清淨愈好，心量愈大愈好，爲什麽？與自性相應。</item>
        <item>佛家常說，“愛不重不生娑婆”，娑婆就是六道輪回。六道輪回是什麽力量在那裏推動它？就是愛欲在推動。</item>
        <item>內心沒有這個對立的念頭，慈悲心才能夠生得起來。從內心發出慈悲，發出歡喜心，誠誠懇懇地幫助別人，給一切衆生真實的利益，這就叫慈悲。</item>
        <item>愛惡的念頭一天一天比較淡，歡喜的人看得也平淡一點，討厭的人現在也不討厭了，我們功夫有進步。如果你修行，念佛念得再多，拜佛拜得再勤快，討厭的人更加討厭，喜歡的人更喜歡，這就糟糕了！</item>
        <item>佛門常講，“無緣大慈，同體大悲”，這是真正的慈悲。這個慈悲心是從本性裏面生的，自然流露的，是清淨的，是平等的，沒有說對這個我特別喜歡，那個討厭，沒有。</item>
        <item>真正佛弟子，第一個對于佛陀真誠的教誨，要深信不疑；第二對于佛所講的道理，要透徹地理解；第三個佛所說的至善的行爲，要真正做到。</item>
        <item>“心遍一切處”，所以動一個善念，盡虛空遍法界，一切有情衆生善與善相感；起一個惡念，惡念也一樣有感應，惡與惡相應，想到這個地方就寒毛直豎，真的可怕！</item>
        <item>佛與衆生都是心變的，在覺悟的時候就叫“佛”，在迷惑顛倒的時候就叫“衆生”。</item>
        <item>正覺，梵語講“三菩提”，是阿羅漢跟辟支佛的地位；正等正覺叫“三藐三菩提”，是菩薩的地位；佛是無上正等正覺，在佛經裏面稱爲“阿耨多羅三藐三菩提”。我們學佛，求的是什麽？求的就是阿耨多羅三藐三菩提。</item>
        <item>六道輪回是從哪裏來的？不是上帝造的，也不是閻羅王造的，也不是佛菩薩造的，而是你自己造的。自己怎麽造？是你自己的煩惱造的。</item>
        <item>諸佛菩薩千經萬論，無量劫的教導，無非是告訴我們這麽一樁事情，無非是勸導我們看破、放下而已。看破什麽？萬法皆空。放下什麽？放下妄想分別執著。一切都看破放下，你就會大徹大悟，你就會得大自在！</item>
        <item>佛法的修學，實在說一定要有善根，就跟世法是一樣的。世間法，一個人在世間，一生富貴、事業、學業成就與否，固然是要靠努力，但是還有一個非常重要的因素，那就是宿世的善根。</item>
        <item>我們天天想求消災，用什麽方法？念佛就是最好的消災方法，最好的消業障的方法，問題是你要會念！什麽叫會念？念頭一起來，第二個念頭就換成阿彌陀佛，這樣念佛叫會念。念久了，你一切妄想都沒有了，業障都沒有了，你怎麽不自在？</item>
        <item>古大德教我們多念佛，諸位要曉得，念佛就是消業障，爲什麽？你起心動念打妄想就是業障，你一天到晚講廢話是業障。</item>
        <item>念佛人一定要定早晚課，早晚課決定不能缺。早課是提醒我們，這一天起心動念、言語造作，要遵守佛菩薩的教誨；晚課是反省，是檢討。</item>
        <item>阿彌陀佛是誰？阿彌陀佛是我的自性，叫自性彌陀。西方極樂世界是什麽？是我的心，唯心淨土。換句話說，我心裏面如果沒有分別執著，現的國土就是極樂世界。</item>
        <item>“念佛是因，成佛是果”，我們知道這樁事情，的確非常幸運，才曉得怎樣才能證無上菩提，怎樣才能成佛，就老老實實這一句阿彌陀佛念到底，爲什麽？我培養這個緣。</item>
        <item>什麽叫“發菩提心”？菩提是梵語，意思是覺悟，發菩提心就是徹底覺悟。什麽叫徹底覺悟？佛法講立志作佛，發願求生西方淨土，這就是徹底覺悟。</item>
        <item>斷疑生信是修淨土最基本的條件，我們必須把淨土的道理、方法會通了，我們才真正能斷疑生信。信心真正建立，一點疑惑都沒有了，我們念佛才歡喜，才會有受用。</item>
        <item>我們看到很多學佛的人，提到佛學，他懂得很多，也說得頭頭是道，但是一句也沒做到，這正是鳥窠（kē）禅師所說的話——三歲兒童雖道得，八十老翁行不得。</item>
        <item>六根接觸六塵境界，決定不受汙染，叫清淨。跟人接觸喜怒哀樂愛惡欲，心裏生七情五欲就被汙染，清淨心裏決定沒有感情的汙染，感情汙染最嚴重的是自私自利、貪嗔癡慢，比七情五欲還嚴重。</item>
        <item>菩提心是至誠心、深心、回向發願心；是真誠、清淨、平等、正覺、慈悲心；是真實究竟圓滿覺悟的心；是真心；是佛心；是直心；是大悲心；是憐憫一切衆生的心；是“四弘誓願”；是“四十八願”；是沒一絲毫自己的得失利害夾雜，生爲一切衆生，死也爲一切衆生；是“一向專念”；是自己的真心、本性。</item>
        <item>念佛最重要的是：心口要相應！心裏頭真的有佛，真的想到西方極樂世界去，這句佛號念起來才會得力。談到得生淨土，大勢至菩薩教導我們“都攝六根，淨念相繼”，這是持名念佛最重要的綱領，我們能不能得生，就是這一句我們是不是真正能夠做到！</item>
        <item>說到念佛，念佛的種類有很多，就是持名，持名也有許多種念法。你要問：哪一種正確？很難講，每個人的根性不相同。你明了一個原則就好，哪一種腔調你聽了很舒服，聽了你的心能靜得下來，這種腔調就最適合你。</item>
        <item>明理的人，了解凡事皆有因緣，“欲知前世因，今生受者是；欲知來世果，今生作者是”。</item>
        <item>不僅是病苦，就連日常生活中許多不如意不順遂的事，也常常是受到冤親債主幹擾而不自知。《地藏經》中提到：“閻浮提行善之人，臨命終時，亦有百千惡道鬼神，或變作父母，乃至諸眷屬，引接亡人，令落惡道，何況本造惡者。”這些臨命終時現身的惡道鬼神，也都是冤親債主變現來誘騙我們前往三惡道受苦的。</item>
        <item>許多人覺得我是好人，心地好，從來沒害人之心，爲何會有冤親債主？其實，無量劫來，我們身、口、意三業，造作了太多的貪瞋癡、殺盜淫等惡業，跟無量無邊的衆生結了不少怨仇。別的惡業暫且勿論，單是殺生吃肉，就跟他們結下深厚的怨仇。</item>
        <item>你要教小孩，你自己得跟小孩一起學習。你要先做到，要做他的榜樣，他學習起來就非常認真，而且他學了之後，他有根，根深蒂固，遇到任何挫折、障難，他不會動搖，他不會變壞。</item>
        <item>一個人在一生當中，避免過失唯一的方法，就是接受教育。教育要從紮根來學。現在只有紮根教育之名，沒有紮根教育之實，爲什麽？沒人教。爲什麽說沒人教？教的人自己做不到，也就是自己沒有這個根。</item>
        <item>教小孩，最重要的是身教，言教是輔助。小學教育，德行是第一，學生德行有錯誤，老師不但要幫助他糾正，更重要的是，自己要做一個好樣子給他看；如果自己做不到，就不能教人。自己一定要做到，這一點非常重要！</item>
        <item>中國傳統的教育，特別重視子女的教育，而子女一生最重要的老師，影響他最大的就是父母，所以中國自古以來的理念，君親師是一體。你在家裏面，父母就是小孩的君親師——親是父母，君是領導，師是教導他，老師，一個人兼三個任務，你才能把這個小孩教好。</item>
        <item>人不能不明理，人決定不可以不孝，孝是根本，“孝親尊師”是根本，你只要著重這四個字，無論是世間學術，出世間的道學，你就有根了，你會成就的。2如果沒有這四個字，你不會成就，就算你有再殊勝的成就，像什麽？花瓶裏插的花，很好看，沒有根，幾天就枯死了，是死的，不是活的。</item>
        <item>《觀無量壽佛經》三福第一句，孝養父母，要怎樣養？除了養父母之身，要養父母之心。養父母什麽心？清淨心、歡喜心，讓他一生當中沒有憂慮、沒有煩惱。你努力精進，有德行、有學問、有才幹，在家裏面是好兒女，在學校是好學生，在社會是好公民，這才算是養父母之心。</item>
        <item>五欲——財、色、名、食、睡，佛在經上常講，這是“地獄五條根”，這個東西你要不把它拔掉，你要想超越輪回，難！</item>
        <item>在我們日常生活當中，最容易犯的是盜戒。在佛法裏面，凡是以種種不正當的手段，將別人的利益，想方設法據爲己有，這都屬于盜心、屬于盜行。</item>
        <item>世間最大的好事、最大的善行，無過于幫助衆生覺悟。釋迦牟尼佛爲我們示現，他一生幹什麽？教學。他教學不收學費，不分國籍、不分種族，不分信仰。</item>
        <item>佛在大經裏頭講得很好，“一切法從心想生”。禍福吉凶從哪裏來的？心想來的。心想惡，凶災就來了；心想善，吉福就來了。我們改變我們的想法，改變我們的說法，改變我們的做法，從這個地方真正轉變，凶災就消掉了。</item>
        <item>佛爲什麽教我們“勤修戒定慧，息滅貪嗔癡”？無非是讓我們息滅現在人講的天然災害。佛教給我們，修清淨平等慈悲，把貪嗔癡斷掉，水火風三災就免了。</item>
        <item>古來的祖師大德都勸導我們“從根本修”，根是什麽？根是存心；本是什麽？本是認知。這兩樁事情都要靠聖賢教誨，沒有聖賢教誨，你決定是用錯了心。你用的是什麽心？貪嗔癡慢。</item>
        <item>我們看到很多有錢人，他富而不樂，苦不堪言，沒有人生樂趣；我們向佛學習，常生歡喜心，精神生活富足，真正幸福美滿！所以要曉得，富有不在乎物質，它在精神。</item>
        <item>我們要想積功累德，一定要保持心平氣和！不被外面境界所轉，看到怎樣不如意的境界也不發脾氣，也不衝動，這樣子你的功德才能夠累積。功德累積多了，就開智慧，這是很要緊的事情。</item>
        <item>今天社會動亂，可以說是舉世之人，都苦不堪言。我們在這些苦人當中還挺幸運，幸運在哪裏？遇到佛法，尤其是遇到淨土法門。換句話說，只要我們把佛法變成我們生活，我們能真正離苦得樂！</item>
        <item>佛法是要你做到，你才能得到；你做不到，你天天念經也是枉然。有些人說他有痛苦、他有煩惱，實在講，這個人雖然學佛了，還沒有入門，入了門他決定不會這麽說。入了門的人，他一定是這個說法：我很快樂、我很幸福，我是世界上最快樂的人。他要說我還有憂愁、我還有煩惱，他沒入門！</item>
        <item>現在有許多人修布施，能不能度悭貪？不能，因爲他是爲貪心才去布施的。聽說佛門是一本萬利，“舍一得萬報”，所以他才肯布施；如果告訴他，布施沒有好報，他才不布施。這樣修布施，是增長貪心。</item>
        <item>無量無邊的煩惱，那個病的總根就是這個“貪”字。佛教我們用什麽方法來對治它？用布施。六度第一個是布施，布施是度悭貪的，是來對治這個煩惱的。</item>
        <item>不要認爲我們的起心動念微不足道，其實你動一個念頭，這個念頭是善念，周遍法界；這個念頭是惡念，也周遍法界。不管是言語造作或是起心動念，雖然對我們這個軀殼、形相沒有絲毫破壞，但它起的作用、所産生的影響，沒有不周遍法界的。這時，才曉得這個影響力是多麽深廣！</item>
        <item>一切法唯心所現，唯識所變。境隨心轉，相隨心轉，人的體質隨心轉，所以心理健康比什麽都重要，這就是養生之道。你想要相好，你的心要好。你要身體好，也要心好。你的心好，樣樣都好；你的心不好，想好也好不了。</item>
        <item>我們聽經不能執著言語，讀經不要執著文字，執著文字就壞了。同樣的也不要執著名詞術語，也不要想裏頭的意思。爲什麽不能想裏面的意思？你一想就錯了。一想是你自己的意思，不是佛的意思。</item>
        <item>爲徹底解冤釋結，幫助對方離苦得樂，理應以慈悲心、真誠心念佛誦經來回向給冤親債主。藉由自己真誠忏悔的心力與佛菩薩大慈大悲的法力，來化解冤親債主內心的仇恨、解除他們身心的痛苦、並幫助他們超生善道或往生到極樂世界，這樣才能真正解開往昔糾纏不清、冤冤相報的惡緣。</item>
        <item>處事難，處人更難；處事待人都要做得圓滿如法，這些就是修行。</item>
        <item>學佛的人，心有所求最好勸人求佛菩薩，求‘人’求不到，我們會生煩惱。求佛菩薩、相信佛菩薩，緣成熟的時候，佛菩薩自然會爲我們安排一切。</item>
        <item>世間無論如何變，萬變中我們要求不變，唯一不變的就是‘念佛求生淨土’。</item>
        <item>時局險惡，災難頻繁，我們想做好事，而好事多磨，沒有清淨心、沒有智慧和定力，沒有辦法應付災變。所以心一定要清淨，要能夠定，才有智慧知道如何解決問題。</item>
        <item>平日處世待人接物，都要用清淨、平等、慈悲的心。慈悲要有理性、覺而不迷，不是感情用事；清淨心是隨緣不攀緣，凡事順其自然。心地清淨，不管環境再複雜，也能看得清楚明白；心不清淨，想看也會看錯。</item>
        <item>我們個人修學的原則是三福、六和、三學，接觸大衆的時候，則是曆事練心，要遵守六度、十大願王，保持心地清淨，才能夠成就自己的道業。</item>
        <item>傳道、弘道都不能勉強，要隨緣，不能操之過急，這是大原則。緣分成熟的時候，凡事都會自然成就。世尊當年也是如此說法，如果只有一、二個人緣成熟，就專爲這二個人說法；如果大衆的機緣成熟，佛就爲大衆說法。隨緣說法，應機施教，才能惠予衆生真實利益。</item>
        <item>學養，‘學’是學問，樣樣都知道；‘養’是修養，知道運用什麽方式，待人處世最恰當。所以不管在亂世或者治世，佛弟子與世間聖人君子都會隨機應變，運用善巧方便處世待人接物，但是‘真誠心’、‘恭敬心’的大原則，絕對不改變。由此可知，無論在何時何地，修行都是成就我們的戒、定、慧。</item>
        <item>法緣與福報都是自己修來的，尤其在這個時代，魔障很多，我們應該要想辦法盡量排除，使正法傳布得又廣又遠，這是積功累德。</item>
        <item>佛法經書、錄音帶、錄影帶、及雷射唱片的流通，如果有版權，限制流通，就是‘不淨說法’。我們能夠把眼前的小利益與一切衆生共享，必得廣大利益不可思議。</item>
        <item>世間人常講：「損人利己」，這句話有弊病，損人決定是害己。利己是眼前得一點小利益，可是幾十年之後，死了變餓鬼、畜生、地獄，那真正是害了自己，到時就後悔莫及。所以，損人之事不能做，真正聰明人、明白人決定做利益一切衆生的事情。</item>
        <item>印光大師勸誡我們，要常常把“死”字貼在額頭上，這句話的真正用意：第一個是提高自己的警覺，第二個是叫我們放下萬緣。所謂“萬般將不去，唯有業隨身”，這是勸勉我們放下。</item>
        <item>真正念佛的人對生死不驚不怖，他的心是定的，這定心就是淨土受生之心。專修淨土的，臨終最後一念是阿彌陀佛，決定往生西方——十念一念皆得往生，決定在臨終一念！</item>
        <item>釋迦牟尼佛教我們念佛求生淨土，我們念佛的第一個目標是什麽？要念到我們自己心清淨，一天到晚，佛號不間斷。無論在什麽時候、什麽處所，我們認真念佛，“不間斷、不夾雜、不懷疑”，真把這九個字做到，這就是功夫成片。</item>
        <item>無論在什麽境界裏面，我們都是覺而不迷，事事覺，法法覺，無有不覺，這叫無量覺。覺就快樂，迷就有苦。</item>
        <item>什麽叫迷？簡單地說，你心不清淨就迷了，你心不平等就迷了——順自己意思的，你就起了貪愛的念頭；不順自己意思，就起嗔恚念頭了，這就是煩惱習氣當家做主。</item>
        <item>現在人很可憐，他爲什麽而活？他爲財富而活，他沒有自己，財富是他的主人，他是財富的奴婢！一生超不出財富的魔掌，你說這種人可憐不可憐？所以求名的人被名的魔掌控制，求利的人被利的魔掌控制，幾個人能夠覺悟？幾個人能擺脫魔掌？他不知道，名聞利養什麽都不要、什麽都不求，他就得大自在。</item>
        <item>佛在經上講，“積財自喪，厚財賤道”，這兩句話真是一針見血。爲什麽？沒錢的時候，心在道上，佛在心中；有了錢怎麽樣？佛化雲煙，沒了，完全鑽在錢眼裏面出不來。</item>
        <item>我布施是只做三樁事情。第一個“放生”，我放生、素食、戒殺，果報是健康長壽，我現世就得到。第二個“布施醫藥”，我把我的醫藥費統統捐出去了，捐出去果報怎麽樣？我不生病。第三項，那是我跟印光法師學的，“印經布施”。</item>
        <item>印經好，這是真實功德，所以我幾乎所有的供養，統統印經布施。我自己不建道場，任何地方建道場跟我化緣，我是一毛不拔；要經書、要光碟有，我會供養你，我修法布施。</item>
        <item>中國諺語裏面所謂是“量大福大”，這一句話大家都很熟悉，這句話的意思，懂得的人不多。心量大修小福，你得的福報也大，爲什麽？跟你心量平等。得福多少在乎你用心，你的心真誠，你的心量大，你得的福報也大；出錢多的人，如果他心量小，他修再大的福報，他得的果報還是小。</item>
        <item>真正修行人沒有欲望，爲什麽？自性裏頭沒有，性德裏頭也沒有。欲望沒有了，清淨心就現前。清淨心現前，自性裏頭本具的智慧德能就慢慢往外透，你在一切人事之中，你的所有一切作爲跟自性相應，你不生煩惱，你就得大自在。</item>
        <item>學佛是人生最高的享受。</item>
        <item>佛教是佛陀對九法界衆生至善圓滿、大智大覺的教育，佛教是智慧覺悟的教學。</item>
        <item>佛教的教學宗旨是在徹底破除迷信，啓發正智，使人能明辨真妄、邪正、善惡、利害、得失，進而建立理智、大覺、奮發、進取、樂觀、向上的清淨慈悲救世的宇宙人生觀，達到解決衆生一切苦難，獲得圓滿、真實、幸福的生活目標。</item>
        <item>釋迦牟尼佛四十九年所說的一切法，內容就是說明宇宙人生的真相。人生就是我們自己，宇宙就是我們生活的環境。</item>
        <item>佛教的修行綱領是覺正淨。覺而不迷，正而不邪，淨而不染。並依戒定慧三學，以求達此目標。</item>
        <item>我歸納大乘佛法的精髓，寫了“真誠、清淨、平等、正覺、慈悲，看破、放下、自在、隨緣、念佛”二十個字。這是大乘佛法的傳心法要。我們真正能把這二十個字做到，就決定往生淨土。</item>
        <item>修學的基礎是三福，待人依六和，處事修六度，遵普賢願，歸心淨土。</item>
        <item>南無阿彌陀佛是十方三世一切諸佛度衆生成佛道的第一法門，沒有比這個更殊勝的了。這一句佛號是整個佛法的大總持法門。</item>
        <item>“阿彌陀佛”稱爲萬德洪名，具足無量義、無量壽、無量光、無量清淨、無量莊嚴、無量智慧，乃至無量的無量。名號含攝一切法，虛空法界無有一法不包括其中，它超勝了無量無邊的法門。不僅釋迦佛一生所說的一切法，十方三世一切諸佛宣說無量的法門，都離不開這一句南無阿彌陀佛。</item>
        <item>念“阿彌陀佛”這句洪名，就等于將釋迦佛四十九年所說的一切經都念盡了。把無量無邊的法門統統都念到、統統都修了。</item>
        <item>念佛要求一心，爲什麽不能得一心？這個想看，那個也想看，這個想聽，那個也想聽，一百年也不能得一心。你看多了，聽多了，心就亂掉了。怎麽能得一心？什麽都不看，什麽都不聽，一句阿彌陀佛念到底，三年五載就得一心。</item>
        <item>“福”是從善行來的，行善是因，得福是果，業障沒除，福也不易得到。先要修清淨心，心地清淨是第一善。心地不清淨，縱然修善，善裏有攙雜，不純，業障消得不徹底。使自己心地清淨，要改過，將心地真正做洗刷的功夫。</item>
        <item>佛所講的我們完全做到，就是供養。不僅是供養諸佛如來，是供養我們的自性、供養一切衆生，自性得到好的養分，智慧就開了，自性裏所含藏無盡的福德，自然現前。</item>
        <item>忏悔最重要的是發露，後不再造。所造一切過失、錯誤，不要遮蓋隱瞞，否則罪過越來越深。好事不要讓人知道，讓人知道，一贊歎，都報掉了，做壞事，知道的人愈多愈好，每個人說你一句就報掉了。</item>
        <item>人生最大的幸福、福分就是能聽聞聖賢的教誨，能有高度的智慧。有了高度的智慧，人生可以經營得非常簡單，因爲都會下對人生的決擇，都能夠“道法自然”的來生活。</item>
        <item>隨緣就自在，隨緣就不起煩惱，攀緣就煩惱，攀緣是什麽？我一定要這樣，我一定要那樣。你這個“一定”，就是分別，就是執著，就是造業。</item>
        <item>儒跟佛，道家也不例外，教我們什麽？孝親、尊師。你能孝親，你的學問、你的德行就有根；你能夠親近明師、親近善知識，你的學問、德行就有本。只要有根本，枝葉花果自然就茂盛！</item>
        <item>佛的大殿我們叫大雄寶殿，這“大雄”就是大英雄，他能吃人所不能吃的苦頭，能忍受一般人不能忍受的苦難，能爲人之所不能爲，這是大人物。換句話說，一般人做不到的事情，佛可以做到。</item>
        <item>“無我、無私”，我常常念著這兩句話。我們學佛，轉惡爲善、轉迷爲悟、轉凡成聖，就從這個地方轉。</item>
        <item>關懷、愛護、全心全力幫助十方衆生，這是菩提心發起來了。對一切衆生還有愛好、討厭，菩提心沒發。惡鬼、惡魔現前，也愛他、幫助他，這才叫菩提心。</item>
        <item>改過是修福的基礎。修福先要改過，就是先要消災。先不求福，先消災，修的福才能真正得到受用，諸佛菩薩、天地鬼神賜福，我們才能接受。積習不消除，去修福，福來了往往造更大的罪業。</item>
        <item>佛法稱爲內學，用內功改變外面環境，對人、事、物，一切恭敬，縱然大衆轉不過來，我一個人轉過來管用嗎？管用。我一人轉過來叫別業，大衆叫共業。如果別業殊勝，即使在極惡劣的共業中，你還能避免。</item>
        <item>煩惱、業障一年年輕，智慧一年年長，頭腦一年年清楚，是業障消除、佛力加持的現象！</item>
        <item>佛法是最高明的養生之道！養生最重要的，要懂得養心！我們身要動，心要靜；心不但要靜，心要虛。心裏頭一無所有，“身心清淨，一絲不挂”，這樣的人決定長壽，這樣的人決定不生病！</item>
        <item>一門深入，長時薰修，教導我們用至誠感通，求感應。所以十年之後，初得小自在；二十年之後，那就相當自在；三十年之後，跟諸位說，得大自在！如今五十年了，愈來愈歡喜，愈來愈自在，愈來愈快樂！真幹，一定有感應，一定得受用——佛不欺騙我們。</item>
        <item>中國教育從什麽時候教起？小孩出生，他眼睛張開他會看了、他會聽了，從這時候教起。所以《弟子規》不是小孩做的，是大人做的，大人一舉一動讓小孩看、讓小孩聽，他慢慢就學會了。所以，中國有一句諺語說，“三歲看八十，七歲看終生”，憑什麽？憑家教。</item>
        <item>嗔怒、嫉妒都是破壞道行的，佛門裏面常講“火燒功德林”，功德好不容易修積，一發脾氣都完了，燒光了。所以真正有道行的人，真正是行道的人，他就是吃虧上當，也心平氣和，沒有報複的念頭。</item>
        <item>我們的身體不是人設計的，大宇宙的運作也不是人設計的，但是它很有規則；很有規律，我們稱這個叫天道。人這一生，我們的思想、我們的見解、我們的行爲，要能順乎天道，那就非常健康；違反天道，那就很麻煩。</item>
        <item>念佛法門，三根普被，利鈍全收，下下根人也能在一生當中平等成佛，這是不可思議的法門，一切諸佛贊歎的法門，無上法門，第一法門。什麽人相信？唯有大智之人才能真信。</item>
        <item>修行人忘失菩提心，輕則懈怠廢弛，重則道心全退，大乘學人不能片刻離開菩提心。道者不可須臾離也，修道與求學一樣，不進則退。</item>
        <item>悲心一發，智慧即開了，也是消業障最有效的辦法。在理上講，衆生都是佛，因衆生皆有佛性，性體相同；既屬相同，見衆生受苦即等于自己受苦。須知整個法界就是自己一個人，</item>
        <item>大悲心。是利益一切衆生之心，自利利他。經雲："發起大悲心，救護諸衆生，永出人天衆，如是業應作。"大悲心是大菩提的根本因行。衆生有苦難，去救度他，不過救其一時之急，是善心與善行而非菩提心。</item>
        <item>佛在經上講得好：一切衆生皆是我過去父母、未來諸佛。諸佛是老師，換句話說，一切衆生跟我們是親屬的關系、師友的關系，老師跟學生的關系，你說這個關系多密切！知道過去這些關系，我們處事待人接物的心態就不一樣了。</item>
        <item>我們學佛人，要積植德行，無論對什麽人、無論對什麽物，乃至于毒蛇猛獸，我們都以真誠慈悲心來看待，絕不傷害。從什麽地方做起？你家裏面常常有些蒼蠅、蚊蟲、螞蟻，從這裏做起，絕對不傷害它。</item>
        <item>對于所有誤會我的人、嫉妒我的人、毀謗我的人、陷害我的人，我都是一個感恩的心——我在這裏面得清淨心，我在這裏面生起無量無邊的善願善行。</item>
        <item>有人問：如果這個人是個惡人，無惡不作的惡人，我們要怎麽對待他？我們是不是可以用惡意來對待他？不可以！我們用惡意對他，我們自己就造惡。他爲什麽會造惡？他迷惑，他可憐，他無知。佛在經上常常講，那是“可憐憫者”——可以憐憫他的。他會造惡是他無知，那不是他的本性。他的本性是善良的。</item>
        <item>佛門的戒律雖然多，它的精神只有八個字——諸惡莫作，衆善奉行。貪嗔癡慢是惡，我們把它斷掉，這就叫“諸惡莫作”；愛護衆生、幫助衆生、成就衆生，這是“衆善奉行”。</item>
        <item>人的思想善、言論善、行爲善，這個世界就變好了；如果是思想不善、言論不善、行爲不善，那就愈變愈壞。所以，外面環境不是天然災害，它與我們自己的心行息息相關。</item>
        <item>我們要懂得積德修善，利益一切衆生。聰明人會散財，散財是真正保持財富，我們學佛明白這個道理。生活實在講要節儉，節儉是惜福。一方面惜福，一方面修福，這個福報永遠享不盡。</item>
        <item>清淨心、善良的心，是你的本性，是佛心，你怎麽會不成佛？爲什麽自己要作賤自己，把人家的長處、好處忘得幹幹淨淨，專門看人家的惡念、惡行，變成自己一身的罪惡，養成自己的惡心？關鍵都在這一念之間。</item>
        <item>我們念佛人，口不出惡言、身無邪行，念念關懷社會、關懷衆生、愛護社會、愛護衆生。我們要全心全力幫助這個社會、幫助一切衆生，我們要有這個心。你能夠這樣存心，能夠這樣修行，一定得諸佛護念。諸佛護念你，龍天善神保佑你，你的煩惱就會少了。</item>
        <item>清淨平等覺，換句話說，就是純淨純善。于是我們就明了，一切時、一切處、一切境緣當中，都是菩薩修行的大道場，修行在這裏修。</item>
        <item>古人常常教我們：“靜坐常思己過，閑談莫論人非。”這兩句話是教給我們在平常生活當中積功累德，一個人能常常反省、常常檢點，就有自知之明。</item>
        <item>迷惑、煩惱、妄想一天比一天少，不容易做到；至少是一年比一年少，這總是一定要做到的。功夫再好一點，一個月比一個月好，能夠做到一個月比一個月好，那我就很恭喜你。爲什麽？你的功夫得力了，非常得力。</item>
        <item>佛法講的鈍根利智，絕不是說你受過高等教育，念過很多書，你就算利根，不見得！根性的利鈍是講一個人的智愚，不在乎他念書多少，不在乎他拿什麽學位。</item>
        <item>真正學佛的人，永遠生活在感恩的世界！無論是順境逆境、善緣惡緣——緣是講人事，善的人事、惡的人事，對我們修行人來講，統統有恩德。什麽時候你能夠在這個角度裏面看清楚，你的境界就會不斷向上提升。</item>
        <item>佛在經上給我們說，財富是過去生中修財布施得來的。你命裏頭有的，你用真誠心，你今天做生意賺這麽多錢；你用盡欺騙手段，你今天還是賺這麽多，不增不減，那又何苦去騙人？沒有這個必要。</item>
        <item>佛家的宗旨是“慈悲爲本，方便爲門”。方便是什麽？方便是手段，又說善巧方便。應用智慧，用種種方法來誘導衆生，來幫助一切衆生覺悟，這就是方便。</item>
        <item>我們一天到晚待人接物，這個心常常保持平靜，這是念佛的秘訣。你要不懂這個道理，縱然一天到晚佛號不間斷，你心裏面還有喜怒哀樂，這個佛號念得再多，伏不住煩惱，你不能往生。</item>
        <item>念佛法門的殊勝，除了需要善知識的開導、提攜與幫助，還得要自己真正下功夫、真正地修行，你才會體會得到、才能把它認識清楚。如果不是認真去修學，讀了、聽了，充其量也只是八識田裏面種一點善根而已，你這一生不能成就。</item>
        <item>諸位要曉得，你要到哪一道去，不是佛菩薩主宰，也不是閻羅王主宰，與上帝鬼神更不相幹，誰主宰你？自己主宰自己。學佛的人，他要學覺悟，他知道自己的命運掌握在自己的手上，與任何一個人都不相幹。</item>
        <item>在佛門，什麽叫開悟？曉得自己有過失叫開悟，這個人覺悟了。所謂“悟後起修”，悟了以後你能改，改就是修，就是修行。</item>
        <item>修行人最怕的是嗔恚，所謂“一念嗔心起，百萬障門開”，所有一切障礙統統都來了，業障都現前了。可是幾個人能不發脾氣？所謂“念佛的人多，往生的人少”，爲什麽？這一發脾氣就不行了，就成了障礙。</item>
        <item>什麽樣的思想、見解絕對正確？記住，心清淨、平等、慈悲，與這三條相應的思想見解絕對正確。如果我這個思想見解不平等、不清淨、不慈悲，這就是錯誤的。</item>
        <item>障道是自己障礙自己，如果你有這個能力反省、有這個能力觀察，什麽樣的妖魔鬼怪對你都無可奈何。</item>
        <item>佛法裏面沒有貪嗔癡慢，心是清淨的。心地清淨，隨緣而不攀緣，這是正法；邪法裏面有染汙，帶著貪嗔癡慢、名聞利養這些東西，首先要辨別，我自己所修的是正還是邪？別人修的，搞正搞邪是他的事情，與我不相幹！!</item>
        <item>福是什麽？福是定，是清淨心，心清淨才是真福。有福報的人心清淨，心清淨多快樂！快樂是福，離苦得樂是福；心不清淨，沒福。世間有錢的人、有地位的人，雖富不樂，他苦，不算有福。</item>
        <item>法布施裏面最殊勝的是“依教修行布施”，我們能夠真正依教修行，不但福田具足，功德也具足了，所以這是最殊勝的福田。</item>
        <item>經雲：“發起大悲心，救護諸衆生，永出人天衆，如是業應作。”大悲心是大菩提的根本因行。衆生有苦難，去救度他，不過救其一時之急，是善心與善行而非菩提心；度其出六道輪回，了生死，才算是發大悲心。</item>
        <item>學佛必須發大心，萬萬不可有倚賴心，要有獨立的精神，靠人靠不住，英雄豪傑都是由無依無靠的環境中起來的。佛所說的皈依三寶，依靠三寶，是教衆生依照佛的教訓，自行起修，不是依賴佛菩薩賜與什麽。</item>
        <item>十大願王以禮敬諸佛列爲第一，禮敬並非僅向佛像叩頭禮拜而已，是無論善惡，對一切人均要恭敬，一律平等看待，此系菩薩道之基礎。</item>
        <item>佛法教人應以諸佛如來爲模樣，就在自己本分工作上，日常生活中，一心向他學習，這就是上求佛道。一切時、一切處，起心動念、言語造作、生活工作，都要給盡虛空、遍法界一切衆生作好模樣，這就是下化衆生。</item>
        <item>所謂善巧方便，是求學態度與修學的方法。其實態度重于方法，一分恭敬得一分利益，無恭敬心得不到利益。</item>
        <item>普賢菩薩十大願王第一是禮敬諸佛，世出世間無論大事小事均不能離開恭敬二字，敬是學習的態度，尊師重道實際上是成就自己。學佛最要緊的是態度，至于修學方法只不過是幫助而已。</item>
        <item>佛法所修覺、正、淨。禮拜修清淨心。拜佛時心裏沒有妄念，至誠恭敬，身體動作要按照規則五體投地，每一個動作都要做得很正確。這是最高明的養生之道。身體是機器，如常不動，就會出毛病。禮拜是最好的運動。因此，有人一天拜一百、三百、三千拜。</item>
        <item>我們凡夫肉眼看不見的事與物太多了，不能因爲沒有看見即否定其存在。佛菩薩訓誡我們不妄語，不妄語爲學佛起碼的五戒之一，佛菩薩還能打妄語嗎?所以我們要依聖言量相信佛所說的經典。我們只能看到六道中的人道與畜生道，其余天修羅地獄鬼道均看不見，看不到不能說沒有，依聖言量，我們知道尚有四道。</item>
        <item>經雲：“發起大悲心，救護諸衆生，永出人天衆，如是業應作。”大悲心是大菩提的根本因行。衆生有苦難，去救度他，不過救其一時之急，是善心與善行而非菩提心；度其出六道輪回，了生死，才算是發大悲心。</item>
        <item>我們印經布施，這是法布施，這個功德利益是真實的，爲什麽？有一些衆生讀到經，他會開悟。縱然不開悟，佛法的種子落在阿賴耶識裏，這個種子是他將來開悟的真因。我一生印經，是跟印光大師學的，這個不造業，這是真正的好事情。</item>
        <item>我們現前這個社會，五欲六塵誘惑的力量太大，我們有什麽力量來抗禦？我們凡夫不受誘惑唯一的方法，就是不離開經教，不離開佛菩薩，無論在什麽地方，佛菩薩與我同在。</item>
        <item>佛跟我們講“依報隨著正報轉”，正報是人心，依報是環境；人心好，就風調雨順，人心不好，這自然環境就變壞了——這是感應！</item>
        <item>世尊垂寂的時候，教後來的弟子“四依法”，第一條是“依法不依人”。爲什麽不能依人？人修得再好，性德未能全彰。所以必須要記住佛的教誨——依法不依人，不管什麽人講的，他對也好、不對也好，我們不理會，對自己就沒有損害。</item>
        <item>大家都曉得腦最重要，用什麽補品來養都沒有用處，都起不了作用！腦的營養就是休息，把一切妄想統統放下，什麽都不想，這是對它最好的營養。</item>
        <item>佛法是孝道，佛法是師道，孝順父母、尊師重道，佛法從這裏開始，也從這裏圓滿。</item>
        <item>依智不依識，智是理智，識是感情，學佛的人不要感情用事，頭腦要冷靜一點，要理智一點，才不至于做錯事情。所以要冷靜、要理智，決定不能感情衝動。</item>
        <item>過去生中造妄語的罪業，這個人今生的果報是常常被人毀謗、常常被人騙——社會上確實有很多這種人。諸位要曉得，在這一生中決定不妄語，這種人有福，不但一切衆生相信他、尊敬他、仰慕他，他能生淨土。</item>
        <item>我們要在經教上用上十年，哪有不開悟的道理？這就是世尊在《遺教經》上講的“制心一處，無事不辦”。十年學一部經，絕對不能學兩種，一定會成就，根性再鈍的人都會有成就。</item>
        <item>正是中國古人所講的，“聰明反被聰明誤”，聰明人很糟糕，被聰明給耽誤了，這是世智辯聰，是佛法不取的。一定要老實，老實非常可貴。</item>
        <item>有人學佛以後半信半疑，還要找鬼神蔔卦算命看相看風水，還要知道吉凶禍福，對佛菩薩沒有信心。這樣夾雜，何時可得一心，何時能得禅定？何時能開智慧？殊爲渺茫。</item>
        <item>“護持一切佛種”，先要護持自己的佛種，即在這一生當中定要成就。放得下沒有不成就的，要徹底地放下，順逆境都好，無不自在。</item>
        <item>學佛的人必須修到了一切法空，才能得大自在。破執著要從身外之物舍棄，進一步連內財都能舍，以自己的精神體力布施供養一切衆生，常如此才能入無住的境界，分身遍十方法界得大自在。佛法了解得再透徹，若放不下也是表面文章，一點摻不了假。</item>
        <item>佛看衆生均是佛，凡夫看佛亦是凡夫，一切法唯心所現，以凡夫的知見測佛的知見，都是錯誤的。我們如果看一切人等均是佛菩薩、大善知識，則我們自己的修行便已到了相當程度。</item>
        <item>六根接觸六塵，世人以爲是樂，其實是苦。五欲六塵乃是生死冤家，生活苦才能激發道心。佛訓示以苦爲師，太苦了必然想辦法脫離這個娑婆世界，所以生活環境不好的人未必不是幸福。</item>
        <item>一切有爲法，如夢幻泡影。吾人現正在夢中，醒覺過來，方知世事如幻。空華佛事，水月道場，連佛法都是假的，何況世間一切有爲法。經論中說得清清楚楚，我們天天研究，但還是造罪業、起煩惱，其原因是沒有進入佛菩薩的境界，所以得不到受用。佛法是斷煩惱的，如學佛而仍有煩惱，是與佛法背道而馳。</item>
        <item>我們供養父母，甘旨無缺是事相上的供養，如能成聖成賢，符合父母的希望，是真供養。供養佛，香花燈燭是事相上的供養，依教奉行乃是真供養。</item>
        <item>愛是大煩惱，從無始劫來生死輪回之苦，均是受了愛的害，現在還不肯舍棄，真是愚癡！布施以修舍，佛經中有所謂“一切施”，施舍到了極處，愛根自然能斷。</item>
        <item>吃虧上當心中要平淨，不要起分別，吃一點小虧即念念不忘，斤斤計較，煩惱絕不會減輕，只有日日漸增長，苦海無邊。須知因果通三世，沒有憑空而來的吃虧上當，總有其來龍去脈的道理；自己萬萬不可欠他人債，一切債務無論是金錢債或人情債要盡速了結，因果絲毫不爽。</item>
        <item>煩惱是修道的障礙，對治的方法是念煩惱之種種性，而不要念煩惱之相。如常常想某某冤家對頭給我氣受，愈想愈氣，就是煩惱；如想與人好，對他有特殊的喜歡，也是煩惱。六根接觸六塵如如不動，果不動心，生死即了。</item>
        <item>凡夫自無始以來，在三界六道熏習的都是感情，立時斷掉，談何容易！必須聽經研教，慢慢熏習。感情是假的，不通教理的人臨命終時，對親眷恩情不斷，無法放下，難望超生善處。</item>
        <item>度衆生，只要使其聞一聲佛號，即已令其種下一個種子，將來因緣成熟會進入佛門。</item>
        <item>慈悲不是對於好人壞人一律不分的，對于好人要慈悲攝受，對于壞人也要用嚴厲的手段以對治，皂白不分釀成“慈悲生禍害，方便出下流”，任其墮落，即非真慈悲。</item>
        <item>現在學佛的人，多數不願意離開這個娑婆世界。總要想先買一所公寓，有個安定的處住，生活求其舒適，飲食要求營養，收入總嫌不夠；生活過得富裕快樂，有空閑的時候，研究佛法，念佛念經拜佛，聽聽經，跑跑道場，吃吃素齋。此不過表面上冒充佛子，論其心只希望在娑婆世界多活幾年，享享清福，並不一定要往生西方極樂世界。一有此種懈怠的心情即不可能往生，永在六道輪回。</item>
        <item>學佛要下決心，一心求生，不必顧慮自己的生活。只要心在道上，自有護法龍天護持，不虞生活無著。如果心不在道上，每天爲自己生活打算，則護法神也就樂得的休息一番便了。</item>
        <item>世間人前世行善乃聞得阿彌陀佛名號，是多生多劫來的善根。目前人類有四十億，有幾人能聞到佛法；聞法之中，又有幾人聞到淨土法門；其有能聞而起修者，更是少之又少。我們今日能有機緣聞到淨土法門，聞而起修，應當爲自己深自慶幸。人身難得已得，佛法難聞已聞，若不于今生度脫此身，更待何時？</item>
        <item>人生短暫，一晃就過，如真能念佛往生極樂世界是最有福報之人。若欲往生必須求解，除非二六時中只有一句阿彌陀佛名號可以不要求解，否則必須聽經，以免盲修瞎練，一定要懂理，否則不能成就。</item>
        <item>一切染幻皆應空有不著，娑婆是染虛妄，西方是淨虛妄，西方極樂世界以及華藏世界均是唯心所現，不是外面來的。知道西方佛全是心中變現出來的，即不著有，而求見佛生西即不著空。非仗他佛之力，自佛不易現前也。</item>
        <item>修行要常想六字洪名,口念不關重要,心中要常念,一個字一個字清清楚楚,相續不斷。初學通常要用念珠,每晨念三串珠,念三聲佛號撥一珠,一直念下去,絕不中斷；以後再五句撥一珠,或十句撥一珠。</item>
        <item>在念佛時任何閑事都不要管,行也念,坐也念,句句分明,不清淨場所及睡時不必出聲,心中仍念,久而久之,即得念佛三昧。</item>
        <item>欲報父母恩亦得先往生極樂世界，到那時就有天眼通，可以看到過去父母現在在那一道中，再去救度他們，不生極樂世界沒有辦法。</item>
        <item>一個人能接受佛的教訓，是多生多劫的福德善根所致。印光祖師說，能夠死心塌地地念阿彌陀佛，求生極樂世界，是世界上最聰明的人，是第一等聰明人。佛說末法時期淨土成就，所以今世修行人應以修淨土爲正行。</item>
        <item>心常念佛，心就變成佛心，心佛衆生，三無差別，言其心力平等，外道念大自在天，大自在天就來，應觀法界性，一切唯心造，一切境界均是自己心中變現出來的。念佛佛現前也不要歡喜，見如不見，你作得了主宰就行，禅家說魔來也斬，佛來也斬，就是這個道理。</item>



    </string-array>
</resources>
